\documentclass[11pt, spanish, aspectratio=169]{beamer}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[superscript]{cite}
\usepackage{amsmath, mhchem}
\usepackage{natbib}

\usetheme{jcar}
%\includeonlyframes{a} % Para compilar solo en la que se está trabajando

\begin{document}
\author[Juan Camilo Arboleda Rivera]{Juan Camilo Arboleda Rivera}
\title{Enzimas}
\subtitle{Curso de Biología Celular y Genética}
\logo{\includegraphics[width=.7cm]{udea}}
\titlegraphic{\includegraphics[width=2cm]{udea}}
\institute[U. de A.]{Instituto de Biología\\
  Facultad de Ciencias Exactas y Naturales\\
  Universidad de Antioquia\\
  juan.arboleda2@udea.edu.co}
\date{v: \today}
\subject{Biología, enzimas}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
    \frametitle{Contenidos}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{frame}[plain]
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Contenidos}{}
 \tableofcontents
\end{frame}

\section{La energía}

\begin{frame}
%[label=a]
{¿Qué es la energía?}{}
 \centering
 \pause
 \begin{block}{Energía}
  Lo que permite realizar trabajo.
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Energía}{}
 \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{pendulo}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Leyes de la termodinámica}{}
 \centering
 \begin{description}[<+->]
  \item[Primera ley] La energía no se crea ni se destruye, se transforma.
  \item[Segunda ley] Cuando se transforma la energía, parte se vuelve
  inutilizable (aumenta la entropía).\\~\\
  \includegraphics[height=.4\textheight]{crying}
  \item[Tercera ley] La entropía de un sistema disminuye cuando el sistema
  se acerca a la temperatura del 0 absoluto (0~Kelvin).
 \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Energía en las reacciones químicas}{Reacciones \textbf{exergónicas}}
 \centering
	\includegraphics[height=.82\textheight]{exergonic}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Ejemplo de reacción \textbf{exergónica} (libera energía)}
 \centering
 \includegraphics[height=.85\textheight]{ATP-hydrolysis}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Formas de liberación de energía}{}
 \pause
 \begin{columns}
  \column{.5\linewidth}
 	\includegraphics[width=\linewidth]{vibrio1}
  \column{.5\linewidth}
 	\includegraphics[width=\linewidth]{vibrio2}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Formas de liberación de energía}{La enzima luciferasa}
 \centering
 \includegraphics[height=.85\textheight]{luc-reaction}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
 {Formas de liberación de energía}{Bioluminiscencia}
 \centering
 \includegraphics<1>[height=.82\textheight]{biolum-hongo}
 \includegraphics<2>[height=.82\textheight]{omphalotus-nidiformis}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Energía en las reacciones químicas}{Reacciones \textbf{endergónicas}}
 \centering
 \includegraphics[height=.82\textheight]{endergonic}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Ejemplo de reacción \textbf{endergónica} (consume energía)}
 \centering
 \includegraphics[height=.85\textheight]{ATP-synth}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Las células almacenan energía en moléculas como el ATP}
 \centering
 \includegraphics[height=.85\textheight]{atp-energy}
\end{frame}

\section{Enzimas}

\begin{frame}
%[label=a]
{¿Qué son las enzimas?}{}
 \centering \pause
 \begin{definition}
  Las enzimas son proteínas que catalizan reacciones químicas.
 \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Las enzimas son proteínas}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.85\textheight]{protein-struc}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Energía de activación}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{reacción}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Energía de activación}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.85\textheight]{activación}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Energía de activación}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.9\textheight]{energía-activación}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Energía de activación}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.9\textheight]{activation-energy-hill}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Las enzimas \textbf{\emph{disminuyen}} la energía de activación}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.85\textheight]{activation-energy}
\end{frame}

\section{Funcionamiento de las enzimas}

\begin{frame}
%[label=a]
{Mecanismo de acción de las enzimas}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{enzyme1}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Modelo de llave y cerradura}
 \centering
 \includegraphics[height=.85\textheight]{enzimas1}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Modelo de llave y cerradura}
 \centering
 \includegraphics[height=.85\textheight]{enzimas2}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Modelo de llave y cerradura}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{enzimas3.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Modelo de llave y cerradura}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{complejo-es}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Reacción enzimática}{}
 {\Huge $$ \ce{E + S <=> C -> E + P} $$}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Algunas enzimas necesitan otras moléculas para funcionar}{Cofactores:
 inorgánicos}
 \centering
 \includegraphics[height=.8\textheight]{cofactor}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Algunas enzimas necesitan otras moléculas para funcionar}{Coenzimas:
 orgánicos}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{coenzima}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Coenzima A}{Ejemplo de una coenzima}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{coenzima-A}
\end{frame}

\section{Estructura tridimensional}

\begin{frame}
%[label=a]
{La estructura 3D (la forma) es esencial para el funcionamiento de las
 proteínas}
 \centering
 \includegraphics[height=.85\textheight]{protein}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Cuando se sintetiza una proteína, esta debe adquirir la forma correcta}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{folding}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Varios factores afectan la forma de las proteínas:\\
  Calor, pH, concentración de sales}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{denaturation}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Varios factores afectan la forma de las proteínas:\\
  Calor, pH, concentración de sales}
 \centering
 \includegraphics[height=.82\textheight]{ph-enzimas}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Varios factores afectan la forma de las proteínas:\\
  Calor, pH, concentración de sales}
 \centering
 \includegraphics[height=.82\textheight]{temp-enzimas}
\end{frame}

\section{Regulación de la actividad enzimática}

\begin{frame}
%[label=a]
{Rutas metabólicas}{}
 \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{ruta-metabólica}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Inhibición competitiva}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.9\textheight]{competitive_inhibition}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Inhibición competitiva}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.85\textheight]{inhibición-llave}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Estatinas}{Inhibidores competitivos de la HMG-CoA reductasa}
 \centering
 \includegraphics<1>[height=.9\textheight]{colesterol}
 \includegraphics<2>[width=\linewidth]{hmg-CoA-reductasa}
 \includegraphics<3>[height=.85\textheight]{lovastatin}
 \includegraphics<4>[height=.85\textheight]{hmg-coa-reductase-cerivastatin}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Inhibición NO competitiva o alostérica}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.85\textheight]{inhibición-alostérica}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Control de las rutas metabólicas}{}
 \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{control-ruta}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Enfermedad relacionada a una enzima: Fenilcetonuria}{Déficit de
Fenilalanina hidroxilasa}
 \centering
	\includegraphics[height=.82\textheight]{fenilcetonuria}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Enfermedad relacionada a una enzima: Alcaptonuria}{Déficit de Oxidasa del
  ácido homogentísico (alcaptón)}
 \centering
 \includegraphics[height=.82\textheight]{alcaptonuria}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Enfermedad relacionada a una enzima: Alcaptonuria}{Déficit de Oxidasa del
  ácido homogentísico (alcaptón)}
 \centering
 \includegraphics[height=.82\textheight]{alcaptonuria2}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Metabolismo del etanol}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.85\textheight]{etanol}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Metabolismo del etanol}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.85\textheight]{asian}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Intoxicación por metanol}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.85\textheight]{metanol-etanol}
\end{frame}

\appendix
\begin{frame}[plain]
 \frametitle{Material de estudio}
 \begin{itemize}
  \item Audesirk, T., Audesirk, G. \& Byers, B. E. Biología: la vida en la
  tierra con fisiología. (2013). \alert{Capítulo 6 (página 97)}.
 \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
